
\section{Problemas sobre grupos cíclicos e abelianos.}

\begin{problema}[feito por Thiago, não mais disponível]
Provar que cada grupo cíclico é abeliano.
Mostrar um grupo abeliano mas não cíclico.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que cada subgrupo de um grupo cíclico é cíclico.
($B\subset A$ e $A$ é cíclico implica que $B$ é cíclico).
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que o grupo abeliano finito é simples se e só se a ordem dele é um primo.
\end{problema}

\begin{problema}
Por um grupo $(G,g\cdot h = p(g,h),e,g\mapsto g^{-1})$
e um conjunto (finito) $X$ considere o conjunto
$G^X$ das funções $f: X \to G$
munído com uma operação binária
$p_X : G^X \times G^X \to G^X$
definida por
$p_X (f_1, f_2) := p \circ (f_1 \times f_2)$
i.e. $(f_1 \cdot f_2) (x) = f_1(x) \cdot f_2(x)$ por cada $x\in X$.
Similarmente definirmos a função inversa $f^{-1} (x) = f(x)^{-1}$
e neutra $e(x) = e$ (função constante igual ao $e$).
Prove que $G^X$ munido com essas operações é um grupo,
e que ele é isomorfo ao produto cartesiano/direito de $|X|$ cópias do grupo $G$.
\end{problema}

\begin{problema}[Homomorfismos \emph{internos}]
Por qualquer dois grupos abelianos $A,B$ mostre
que o conjunto dos morfismos de grupos $Grupos(A,B) = \Hom_{Grupos}(A,B)$
é um subgrupo de $B^A$ do problema anterior.
Alternativamente, por dois homomorfismos $f,g: A\to B$
verifique que a soma, o negativo e a função zero
definidas por qualquer $a\in A$ por fórmulas
\begin{equation}
(f+g)(a) := f(a) + g(a), \quad
 (-f)(a) := -f(a),       \quad
0(a) := 0
\end{equation}
são também os homomorfismos de grupos.
\end{problema}

\begin{problema}
Porque precisamos abelianidade no problema anterior?
Construir contraexemplo para grupos não necessariamente abelianos.
\end{problema}

\begin{problema}[Quociente de um grupo abeliano]
Seja $B \subset A$ um subgrupo no grupo abeliano $A$.
Provar que existe um grupo abeliano $Q$ e o morfismo de grupos
$q : A \to Q$ tal que $B$ é o núcleo de $q$ e por qualquer
morfismo de grupos $f : A \to G$ tal que $f(B) = e_G$
existe o único morfismo de grupos $g: Q \to G$ tal que
$f = g \circ q$.
\end{problema}

\begin{defin}[Complexo]
\emph{Um comlpexo} é % um par $(C,d)$ de
um grupo abeliano $C$
munido com um seu endomorfismo $d: C\to C$ tal que
\begin{equation} \label{eq:complexo}
d^2 = 0
\end{equation}
onde $d^2 := d\circ d$ é a composição de $d$ com si mesmo.
\end{defin}

\begin{problema}
Verifique que um endomorfismo $d: C\to C$ de um grupo abeliano $C$
satisfaz \Cref{eq:complexo} se e somente se
a imagem 
\begin{equation*}
\Im d := \{c\in C : \exists s\in C , c = ds\}
\end{equation*}
é um subgrupo do núcleo 
\begin{equation*}
\Ker d := \{c\in C : dc = 0\}.
\end{equation*}
\end{problema}

\begin{defin}[Homologia]
O grupo quociente $\Ker d / \Im d$ é chamado o grupo de \emph{homologia} do complexo $(C,d) = (C,d: C\to C)$
e denotado $H(C,d)$ ou simplesmente $H$.
\end{defin}

\begin{problema}
Seja $d: C\to C$ um complexo no grupo abeliano \emph{finito} $C$.
Provar que os números $|C|\cdot |H|$ e $\frac{|C|}{|H|}$
são os quadrados dos números naturais.
\end{problema}

\begin{defin}[Aplicação bilinear]
Sejam $A,B,C$ grupos abelianos.
Uma função $f : A\times B \to C$ de produto cartesiano
é chamada \emph{linear em primeiro argumento}
se por cada $a\in A$ aplicação $f_a : B\to C$ dado por $f_a(b) := f(a,b)$
é o morfismo de grupos. Similarmente ela é \emph{linear em segundo argumento}
se por cada $b\in B$ aplicação $f_b : A\to C$ dado por $f_b(a) := f(a,b)$
é o morfismo de grupos. Função $f$ é chamada \emph{bilinear}
se ela é linear em ambos (primeiro e segundo) argumentos. 
\end{defin}

\begin{problema}
Definir soma das funções bilineares $f,g : A\times B \to C$.
Mostrar que o conjunto de todas funções bilineares de $A\times B$ para $C$
munido com soma, diferença e função $0$ é um grupo abeliano.
\end{problema}

\begin{problema}[Produto tensorial de grupos abelianos]
Provar que por qualquer dois grupos abelianos $A,B$
existe a função bilinear universal, i.e.
existe o grupo abeliano $U$
munido com uma função bilinear $u: A\times B \to U$
tal que por qualquer função bilinear $f : A\times B \to C$ no grupo abeliano $C$
existe o único morfismo de grupos abelianos $g: U\to C$
tal que $f = g \circ u$.
\end{problema}

\begin{problema}
Sejam $u : A\times B \to U$ e $v : A\times B \to V$ duas funções bilineares universais.
Provar que existem únicos morfismos de grupos $d: U \to V$ e $e: V\to U$
tais que $d\circ u = v$ e $e\circ v = u$.
Provar que $d\circ e = Id_V$ e $e\circ d = Id_U$.
\end{problema}

\begin{defin}
Notação: se $u: A\times B \to U$ é uma função bilinear universal
o codomínio dela $U$ pode ser escrito como $A\otimes B$
e por qualquer $a\in A, b\in B$ a imagem $u(a,b) \in U$
pode ser escrito como $a\otimes b \in A\otimes B$.
Se temos duas funções bilineares universais as identificamos usando o problema anterior.
\end{defin}

\begin{problema}
Generalizar as funções bilineares e os produtos tensoriais para o caso dos $A$-módulos.
\end{problema}

\begin{defin}[Tesselações de rectangulo.]
Uma reta paralela ao um dos lados do rectangulo que passa de interior dele
corta o rectangulo em dois rectangulos com lados paraleos aos lados do rectangulo original.
Vamos dizer que um conjunto finito $T$ dos rectangulos $R_t, t\in T$
é uma tesselação de rectangulo $R$ se $T = \{ R \}$ ($|T|=1$)
ou existe $j,k\in T$ e uma tesselação $S$ com um dos rectangulos $R_i$
tais que $T-\{j,k\} = S-\{i\}$ e um par de rectangulos $R_j,R_k$
são obtidos como corta de $R_i$ em senso definido acima.
\end{defin}

\begin{problema}
Provar que se um rectangulo $R$ tem uma tesselação $R = \bigcup_{t\in T} R_t$
tal que por cada rectangulo $R_t$ um dos lados é racional,
então um dos lados de rectangulo $R$ é racional.
\end{problema}

\begin{problema}[Resolução de Dehn do terceira problema de Hilbert]
Provar que tetrahedro regular não é congruente ao cubo.
\footnote{Dica: \emph{o invariante de Dehn} é definido como a soma sobre as arestes $\sum_a l_a \otimes \alpha_a \in \R \otimes S^1$,
onde $l_a\in \R$ é o cumprimento da areste,
e $\alpha_a \in S^1 = \R/2π\Z$ é o ângulo diedral.
Verifique que ele é aditiva com respeito de corta de poliedro,
e o compute para o cubo e o tetraedro regular.}
\end{problema}

\begin{defin}
Uma função $q: U \to V$ entre dois grupos abelianos é chamada \emph{função quadratica}
se por todos $x,y,z\in U$
\begin{equation}
q(x+y+z) + q(x) + q(y) + q(z) = q(x+y) + q(x+z) + q(y+z) + q(0)
\end{equation}
\end{defin}

\begin{problema} \label{ex:quadratic}
Provar que por qualquer grupos abelianos $U,V$
e qualquer função bilinear $b: U\times U\to V$, função linear $l: U\to V$ e elemento $c\in V$,
uma função $q : U\to V$ definida por
\begin{equation}
q(u) = b(u,u) + l(u) + c
\end{equation}
é quadrática.
\end{problema}

\begin{defin}
Digam que o grupo $G$ é \emph{$n$-divisível} se a equação $g^n = h$
tem a única solução por qualquer $h\in G$.
\end{defin}

\begin{problema}
Seja $V$ um grupo abeliano $2$-divisivel e $q: U\to V$ uma função quadrática.
Provar que existem $b,l,c$ tais que $q$ é obtida por construção de problema \eqref{ex:quadratic}.
\footnote{Considere $B(x,y) = q(x+y)-q(x)-q(y)+q(0)$ e prove que é uma função bilinear.
Considere $L = - q(2x) + 4 q(x) - 3 q(0)$ e prove que é uma função linear.
Verifique que $2q(u) - B(u,u) - L(u) - 2 q(0) = 0$. Use $2$-divisibilidade.}
\end{problema}

\begin{defin}
Digam que uma função é quadrática homogênea se $l=0$ e $c=0$, i.e. $q(u) = b(u,u)$.
\end{defin}


